{
    "title": {
        "media": {
            "url": "/images/une-histoire-de-lintelligence-artificielle.webp",
            "caption": "Certaines images sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par intelligence artificielle",
            "credit": "Prompt : un ordinateur \u00e0 l'\u00e9poque des ann\u00e9es 50 avec de vieux transistors."
        },
        "text": {
            "headline": "Une histoire de l'intelligence artificielle",
            "text": "<p>par <a href=\"https://linkedin.com/in/stephanemanet\" rel=\"me\" target=\"_blank\">St\u00e9phane Manet</p>"
        }
    },
    "events": [
        {
            "start_date": {
                "year": "-300",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "IIIe si\u00e8cle avant J.-C."
            },
            "text": {
                "headline": "L'Automate Humano\u00efde de Yan Shi",
                "text": "Yan Shi, un artificier chinois, a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 son roi un automate humano\u00efde capable de se d\u00e9placer, danser, et chanter. Cet automate repr\u00e9sente une des premi\u00e8res instances document\u00e9es de machines imitant des comportements humains, d\u00e9montrant l'ing\u00e9niosit\u00e9 et l'avanc\u00e9e technologique des civilisations anciennes en mati\u00e8re d'automatisation."
            },
            "media": {
                "url": "https://4.bp.blogspot.com/-A0yWXW5caQ8/UtrN7s58a2I/AAAAAAAAIkI/GWhA8MwA7cc/s1600/artificer.png",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://4.bp.blogspot.com/-A0yWXW5caQ8/UtrN7s58a2I/AAAAAAAAIkI/GWhA8MwA7cc/s1600/artificer.png",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2017",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2017"
            },
            "text": {
                "headline": "AI Impact",
                "text": "En 2017, une \u00e9tude men\u00e9e par l'Institut de l'avenir de l'humanit\u00e9, l'universit\u00e9 Yale et AI Impact, interroge 352 experts en apprentissage automatique, qui estiment \u00e0 50% la chance que l'IA d\u00e9passe l'intelligence humaine dans tous les domaines d'ici un demi-si\u00e8cle."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2016",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2016"
            },
            "text": {
                "headline": "Lancement de Westworld",
                "text": "La s\u00e9rie \"Westworld\", d\u00e9but\u00e9e en 2016, plonge les spectateurs dans un parc d'attractions peupl\u00e9 d'andro\u00efdes, explorant les th\u00e8mes de la conscience, du libre arbitre et des dangers de l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "https://media.senscritique.com/media/000016309912/0/westworld.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://media.senscritique.com/media/000016309912/0/westworld.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1976",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1976"
            },
            "text": {
                "headline": "Les limites des IA conversationnelles par Joseph Weizenbaum",
                "text": "Joseph Weizenbaum met en garde contre l'illusion de compr\u00e9hension cr\u00e9\u00e9e par les IA conversationnelles en 1976, affirmant que la capacit\u00e9 de \"d\u00e9cider\" peut \u00eatre programm\u00e9e comme un calcul, tandis que \"choisir\" n\u00e9cessite un jugement qui reste propre \u00e0 l'humain."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1949",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1949"
            },
            "text": {
                "headline": "Naissance de la traduction automatique",
                "text": "Warren Weaver, en 1949, d\u00e9veloppe l'id\u00e9e de la traduction automatique des langues, envisageant des machines capables de briser les barri\u00e8res linguistiques. Ce concept a jet\u00e9 les bases pour les futurs d\u00e9veloppements dans le traitement automatique du langage naturel et les technologies de traduction instantan\u00e9e."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "Portrait of Warren Weaver. Photograph by Harold Haliday Costain, courtesy of AIP Emilio Segr\u00e8 Visual Archives.",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2011",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2011"
            },
            "text": {
                "headline": "Watson et Jeopardy!",
                "text": "Watson, le superordinateur d'IBM, remporte deux manches du jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Jeopardy! en 2011, en r\u00e9pondant \u00e0 des questions de culture g\u00e9n\u00e9rale, illustrant les progr\u00e8s de l'IA dans la compr\u00e9hension du langage naturel et dans les applications pratiques de la connaissance encyclop\u00e9dique."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1947",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1947"
            },
            "text": {
                "headline": "Les Tortues de Bristol",
                "text": "En 1947, William Grey Walter cr\u00e9e les \u00ab Tortues de Bristol \u00bb, consid\u00e9r\u00e9es comme les premiers robots mobiles autonomes. Inspir\u00e9s par les principes de la cybern\u00e9tique, ces robots capables de naviguer seuls dans leur environnement sont des pr\u00e9curseurs des technologies robotiques modernes."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e5/Cybernetic_Tortoise_by_William_Grey_Walter_c_1950_%28Ank_Kumar%29.jpg/1920px-Cybernetic_Tortoise_by_William_Grey_Walter_c_1950_%28Ank_Kumar%29.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e5/Cybernetic_Tortoise_by_William_Grey_Walter_c_1950_%28Ank_Kumar%29.jpg/1920px-Cybernetic_Tortoise_by_William_Grey_Walter_c_1950_%28Ank_Kumar%29.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2008",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2008"
            },
            "text": {
                "headline": "Walle",
                "text": "\"Walle\", cr\u00e9\u00e9 par Andrew Stanton en 2008, est un film d'animation qui raconte l'histoire d'un petit robot terrien qui montre des capacit\u00e9s \u00e9motionnelles, \u00e9veillant la conscience environnementale et explorant les th\u00e8mes de la solitude et de l'espoir."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2018",
                "month": "03",
                "day": "28",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "28 mars 2018"
            },
            "text": {
                "headline": "Rapport de C\u00e9dric Villani",
                "text": "En 2018, C\u00e9dric Villani, math\u00e9maticien et d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, publie le rapport intitul\u00e9 [Donner un sens \u00e0 l'intelligence artificielle](https://www.enseignementsup-recherche.gouv.fr/fr/rapport-de-cedric-villani-donner-un-sens-l-intelligence-artificielle-ia-49194). Le rapport met l'accent sur la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper une IA \u00e9thique et centr\u00e9e sur l'humain, tout en renfor\u00e7ant les capacit\u00e9s de recherche et d'innovation de la France. Il propose des mesures pour am\u00e9liorer la formation en IA, soutenir les startups, et assurer une utilisation responsable de l'IA dans divers secteurs comme la sant\u00e9, l'environnement et les transports."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/73/Cedric_Villani_at_his_office_2015_n3.jpg/440px-Cedric_Villani_at_his_office_2015_n3.jpg",
                "caption": "Le math\u00e9maticien fran\u00e7ais C\u00e9dric Villani dans son bureau de l'Institut Henri-Poincar\u00e9.",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/73/Cedric_Villani_at_his_office_2015_n3.jpg/440px-Cedric_Villani_at_his_office_2015_n3.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1738",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1738"
            },
            "text": {
                "headline": "Le canard de Vaucanson",
                "text": "En 1738, Jacques de Vaucanson cr\u00e9e un canard de cuivre dot\u00e9 d'une m\u00e9canique complexe lui permettant de boire, manger, chanter, dig\u00e9rer et m\u00eame d\u00e9f\u00e9quer. Gr\u00e2ce \u00e0 son abdomen transparent, les spectateurs pouvaient observer le processus de digestion simul\u00e9. Cette cr\u00e9ation illustre l'avancement de la robotique et des automates dans la simulation des processus biologiques."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/16/Ure%27s_rendering_of_Maillard%27s_automaton.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/16/Ure%27s_rendering_of_Maillard%27s_automaton.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2008",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2008"
            },
            "text": {
                "headline": "Fondation de la Singularity University",
                "text": "La Singularity University est fond\u00e9e en 2008 dans la Silicon Valley avec pour mission de pr\u00e9parer les leaders \u00e0 comprendre, appliquer et adapter aux d\u00e9fis pos\u00e9s par les acc\u00e9l\u00e9rations technologiques exponentielles."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1950",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1950"
            },
            "text": {
                "headline": "Le test de Turing",
                "text": "En 1950, Alan Turing formule son c\u00e9l\u00e8bre test de Turing, un crit\u00e8re pour \u00e9valuer la capacit\u00e9 d'une machine \u00e0 exhiber un comportement intelligent indiscernable de celui d'un humain. Ce test est devenu un concept fondamental dans les \u00e9tudes d'intelligence artificielle et de philosophie de l'esprit, questionnant la nature de l'intelligence et la possibilit\u00e9 de sa simulation par des machines."
            },
            "media": {
                "url": "./images/turing.jpg",
                "caption": "Photographe inconnu \u2014 https://i0.wp.com/universityarchives.princeton.edu/wp-content/uploads/sites/41/2014/11/Turing_Card_1.jpg?ssl=1, Domaine public, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=137325684",
                "thumbnail": "/images/turing.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1982",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1982"
            },
            "text": {
                "headline": "Tron",
                "text": "Le film \"Tron\" de Steven Lisberger en 1982 raconte l'histoire d'un programme de jeu qui \u00e9volue en une IA autonome et hostile, explorant les th\u00e8mes de la conscience num\u00e9rique et du combat virtuel pour la libert\u00e9."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/M/MV5BZjgxYzk3NjItNDliMC00YzE5LWEzZDQtZjJjZWUyNjE2MGFkXkEyXkFqcGdeQXVyMTUzMDUzNTI3._V1_FMjpg_UX1000_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/M/MV5BZjgxYzk3NjItNDliMC00YzE5LWEzZDQtZjJjZWUyNjE2MGFkXkEyXkFqcGdeQXVyMTUzMDUzNTI3._V1_FMjpg_UX1000_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2018",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2018"
            },
            "text": {
                "headline": "Crypto vs IA selon Peter Thiel",
                "text": "En 2018, Peter Thiel compare la crypto-monnaie et l'IA, affirmant que \u00ab la crypto est libertarienne; l'IA est communiste \u00bb, mettant en lumi\u00e8re les implications politiques et sociales divergentes des technologies \u00e9mergentes."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1998",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1998"
            },
            "text": {
                "headline": "The Extended Mind par Andy Clark et David Chalmers",
                "text": "En 1998, Andy Clark et David Chalmers, dans \"The Extended Mind\", proposent que la limitation de l'esprit au cerveau est r\u00e9ductrice. Ils soutiennent que la pens\u00e9e peut exister partout o\u00f9 elle se manifeste et que certaines formes de pens\u00e9e pourraient \u00eatre ind\u00e9pendantes de la structure c\u00e9r\u00e9brale ou de son imitation."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1984",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1984"
            },
            "text": {
                "headline": "Terminator",
                "text": "\"Terminator\" de James Cameron, sorti en 1984, a significativement fa\u00e7onn\u00e9 la perception publique de l'IA avec son portrait d'un assassin cyborg impitoyable, soulignant les peurs associ\u00e9es \u00e0 l'IA avanc\u00e9e et \u00e0 la robotique."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2022",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2022"
            },
            "text": {
                "headline": "Une IA \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise",
                "text": "En 2022, l'IA Tang Yu est nomm\u00e9e PDG d'une filiale de NetDragon Websoft, un g\u00e9ant chinois du jeu vid\u00e9o. Cette nomination est un exemple frappant de l'int\u00e9gration de l'IA dans des r\u00f4les de direction, soulignant les possibilit\u00e9s et les d\u00e9fis de l'autonomie d\u00e9cisionnelle des IA dans le monde des affaires."
            },
            "media": {
                "url": "https://i.f1g.fr/media/eidos/orig/2022/10/02/XVMd7f39f94-4238-11ed-b528-bcb8cba96b3e.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://i.f1g.fr/media/eidos/orig/2022/10/02/XVMd7f39f94-4238-11ed-b528-bcb8cba96b3e.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2014",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2014"
            },
            "text": {
                "headline": "Superintelligence",
                "text": "Nick Bostrom publie \"[Superintelligence](https://amzn.to/3YCJf2Y)\" en 2014, o\u00f9 il examine les sc\u00e9narios o\u00f9 les IA surpassent l'intelligence humaine, posant des questions cruciales sur l'avenir de l'humanit\u00e9 et les risques existentiels associ\u00e9s."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/91UMfqRm-TL._SL1500_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/91UMfqRm-TL._SL1500_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "https://amzn.to/3YCJf2Y",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2013",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2013"
            },
            "text": {
                "headline": "Campagne \"Stop killer robots\"",
                "text": "En 2013, la campagne \u00ab Stop killer robots \u00bb est lanc\u00e9e pour encadrer l'utilisation des armes autonomes, soulignant les inqui\u00e9tudes \u00e9thiques et s\u00e9curitaires li\u00e9es \u00e0 l'emploi de syst\u00e8mes autonomes dans les conflits arm\u00e9s."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2001",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2001"
            },
            "text": {
                "headline": "A.I. Intelligence Artificielle",
                "text": "En 2001, Steven Spielberg r\u00e9alise \"A.I. Intelligence Artificielle\", un film qui explore les th\u00e8mes de l'amour, de la perte et de la qu\u00eate d'identit\u00e9 \u00e0 travers les yeux d'un enfant-robot, questionnant profond\u00e9ment les \u00e9motions et la conscience artificielle."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2011",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2011"
            },
            "text": {
                "headline": "Siri",
                "text": "Siri, l'assistant vocal d\u00e9velopp\u00e9 par Apple, est lanc\u00e9 en 2011, marquant un tournant dans l'interaction quotidienne entre l'homme et la machine, facilitant l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et la gestion des t\u00e2ches quotidiennes par commandes vocales."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/fr/archive/0/04/20180610162753%21Siri_logo.png",
                "caption": "Logo de Siri",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/fr/archive/0/04/20180610162753%21Siri_logo.png",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1993",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1993"
            },
            "text": {
                "headline": "Vernor Vinge et la singularit\u00e9 technologique",
                "text": "L'auteur de science-fiction et math\u00e9maticien Vernor Vinge a d\u00e9fini en 1993 le concept de la Singularit\u00e9 Technologique comme une \"acc\u00e9l\u00e9ration du progr\u00e8s technologique\" menant \u00e0 un \"emballement exponentiel au-del\u00e0 de tout espoir de contr\u00f4le\", d\u00fb \u00e0 l'\u00e9mergence d'entit\u00e9s superintelligentes telles que des ordinateurs \"conscients\" ou l'am\u00e9lioration de l'intelligence humaine."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2015",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2015"
            },
            "text": {
                "headline": "The Singularity is Near",
                "text": "Dans \"[The Singularity is Near](https://amzn.to/3WAFjNz)\", Ray Kurzweil popularise en 2015 l'id\u00e9e de la Singularit\u00e9 technologique, une \u00e8re o\u00f9 les humains pourraient transcender les limitations biologiques gr\u00e2ce \u00e0 l'avanc\u00e9e des technologies, notamment l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/81+PcSckTwL._SL1500_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/81+PcSckTwL._SL1500_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "https://amzn.to/3WAFjNz",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2021",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2021"
            },
            "text": {
                "headline": "dSimon",
                "text": "En 2021, une pi\u00e8ce co\u00e9crite par l'IA, Digital Simon, est jou\u00e9e \u00e0 Lausanne, explorant le r\u00f4le de l'intelligence artificielle dans la cr\u00e9ation artistique et les nouvelles formes de production culturelle influenc\u00e9es par la technologie."
            },
            "media": {
                "url": "https://youtu.be/cVAZ3sZCLLI?si=b_kJsbb3B4_KpCpt",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1980",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1980"
            },
            "text": {
                "headline": "La Chambre Chinoise de John Searle",
                "text": "Dans Minds, Brains, and Science (1980), John Searle introduit l'exp\u00e9rience de pens\u00e9e de la \"chambre chinoise\" pour critiquer les limitations du test de Turing. Il argumente que la simulation de la compr\u00e9hension du langage par une machine ne constitue pas une v\u00e9ritable compr\u00e9hension, questionnant la nature de la conscience et de l'intelligence artificielle."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/61wV8iSkHML._SL1360_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/61wV8iSkHML._SL1360_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1623",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1623"
            },
            "text": {
                "headline": "Wilhelm Schickard et l'horloge calculante",
                "text": "Wilhelm Schickard imagine en 1623 une \"horloge calculante\" dans une lettre \u00e0 son ami Kepler, bien que ce projet n'ait jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9. Cette id\u00e9e pr\u00e9coce de calculatrice m\u00e9canique anticipe les d\u00e9veloppements futurs de machines \u00e0 calculer et d'ordinateurs."
            },
            "media": {
                "url": "https://download.vikidia.org/vikidia/fr/images/5/5a/Schickardmaschine.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://download.vikidia.org/vikidia/fr/images/5/5a/Schickardmaschine.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2022",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2022"
            },
            "text": {
                "headline": "Robots autonomes dans la police",
                "text": "En 2022, le conseil municipal de San Francisco approuve l'utilisation de robots autonomes par la police, autoris\u00e9s \u00e0 utiliser la force l\u00e9tale. Cette d\u00e9cision controvers\u00e9e soul\u00e8ve des d\u00e9bats \u00e9thiques significatifs concernant l'emploi de la technologie dans les op\u00e9rations de maintien de l'ordre."
            },
            "media": {
                "url": "https://www.c4isrnet.com/resizer/GGcOOBo0OVR7seTYZRpdvuZLjrE=/1024x0/filters:format(jpg):quality(70)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/archetype/3TA7KBUNKFAM7HBBF5O2HE6NAI.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://www.c4isrnet.com/resizer/GGcOOBo0OVR7seTYZRpdvuZLjrE=/1024x0/filters:format(jpg):quality(70)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/archetype/3TA7KBUNKFAM7HBBF5O2HE6NAI.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1986",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1986"
            },
            "text": {
                "headline": "Avanc\u00e9es dans les r\u00e9seaux neuronaux",
                "text": "David E. Rumelhart et James McClelland ont d\u00e9velopp\u00e9 le concept d'un r\u00e9seau neuronal artificiel multicouche dans leur ouvrage \"Parallel Distributed Processing\" en 1986, contribuant profond\u00e9ment au domaine des r\u00e9seaux neuronaux et de l'apprentissage profond."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1961",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1961"
            },
            "text": {
                "headline": "Introduction du Computationnalisme par Hilary Putnam",
                "text": "Le philosophe Hilary Putnam introduit en 1961 le terme \"computationnalisme\", d\u00e9crivant les th\u00e9ories qui d\u00e9finissent la pens\u00e9e comme un calcul ou une op\u00e9ration de computation, ind\u00e9pendamment de son substrat mat\u00e9riel."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/62/Hilary_Putnam.jpg/1024px-Hilary_Putnam.jpg",
                "caption": "Wikipedia",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/62/Hilary_Putnam.jpg/1024px-Hilary_Putnam.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1955",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1955 - 1956"
            },
            "text": {
                "headline": "Naissance du Logic Theorist",
                "text": "Allen Newell, John C. Shaw et Herbert A. Simon d\u00e9veloppent le Logic Theorist, le premier programme d'intelligence artificielle, entre 1955 et 1956. Ce programme parvient \u00e0 d\u00e9montrer 38 des 52 th\u00e9or\u00e8mes des Principia Mathematica de Russell et Whitehead, marquant une \u00e9tape fondamentale pour l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "https://automatisation.ai/wp-content/uploads/2024/01/decouvrez-le-premier-programme-dintelligence-artificielle-logic-theorist.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://automatisation.ai/wp-content/uploads/2024/01/decouvrez-le-premier-programme-dintelligence-artificielle-logic-theorist.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": "",
            "end_date": {
                "year": "1956"
            }
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2019",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2019"
            },
            "text": {
                "headline": "Ouverture de l'Institut PRAIRIE \u00e0 Paris",
                "text": "En 2019, l'Institut [PRAIRIE](https://prairie-institute.fr) (PaRis Artificial Intelligence Research InstitutE) est inaugur\u00e9 \u00e0 Paris, en partenariat avec des acteurs majeurs de l'industrie et de l'acad\u00e9mie. Cet institut vise \u00e0 promouvoir l'excellence dans le domaine de l'IA et \u00e0 d\u00e9velopper des technologies innovantes en collaboration avec des entreprises technologiques et des universit\u00e9s."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1959",
                "month": "11",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "Novembre 1959"
            },
            "text": {
                "headline": "Le neurone formel",
                "text": "Warren McCulloch et Walter Pitts, dans leur article de 1950 \"What the Frog's Eye Tells the Frog's Brain\", introduisent le concept de \"neurone formel\", unit\u00e9s \u00e9l\u00e9mentaires qui mod\u00e9lisent le fonctionnement du cerveau en tant que r\u00e9seau de portes logiques avec des entr\u00e9es et des sorties."
            },
            "media": {
                "url": "https://historyofinformation.com/images/Screen_Shot_2020-09-09_at_6.46.46_AM_big.png",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://historyofinformation.com/images/Screen_Shot_2020-09-09_at_6.46.46_AM_big.png",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1957",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1957"
            },
            "text": {
                "headline": "Invention du Perceptron par Frank Rosenblatt",
                "text": "Frank Rosenblatt cr\u00e9e en 1957 le perceptron, le premier r\u00e9seau de neurones artificiels \u00e0 deux couches dot\u00e9 d'une r\u00e8gle d'apprentissage."
            },
            "media": {
                "url": "https://visionarymarketing.com/wp-content/uploads/2024/04/0925-rosenblatt-main-797273278.jpg",
                "caption": "rank Rosenblatt \u201950, Ph. D. \u201956, travaille sur l'ordinateur \u00e9lectronique d\u2019analyse de profil, pr\u00e9curseur du perceptron",
                "thumbnail": "https://visionarymarketing.com/wp-content/uploads/2024/04/0925-rosenblatt-main-797273278.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1989",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1989"
            },
            "text": {
                "headline": "La critique de Roger Penrose sur le calcul",
                "text": "Dans son livre \"The Emperor's New Mind\" (1989), Roger Penrose soutient que de nombreux comportements humains ont une base non algorithmique et ne d\u00e9pendent pas uniquement des op\u00e9rations de calcul, remettant en question les vues dominantes sur les capacit\u00e9s de l'intelligence artificielle."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1642",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1642"
            },
            "text": {
                "headline": "Blaise Pascal et la Pascaline",
                "text": "Blaise Pascal invente en 1642 la \"pascaline\", la premi\u00e8re machine \u00e0 calculer m\u00e9canique. Cet appareil, capable de r\u00e9aliser des op\u00e9rations arithm\u00e9tiques simples, est un jalon important dans l'histoire des technologies de calcul, pr\u00e9figurant les ordinateurs modernes."
            },
            "media": {
                "url": "https://youtu.be/IE-8ZFMVnUI",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1955",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1955"
            },
            "text": {
                "headline": "Naissance du terme \"Ordinateur\"",
                "text": "Fran\u00e7ois Girard, d'IBM France, consulte le philologue Jacques Perret en 1955 pour traduire le terme anglais \"computer\". Perret propose \"ordinateur\", du latin \"ordinator\" (\u00ab qui met en ordre \u00bb), un terme initialement appliqu\u00e9 \u00e0 Dieu. [Que diriez-vous d\u2019ordinateur ?](https://journals.openedition.org/bibnum/534)."
            },
            "media": {
                "url": "https://journals.openedition.org/bibnum/docannexe/image/534/img-2-small580.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://journals.openedition.org/bibnum/docannexe/image/534/img-2-small580.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2019",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2019"
            },
            "text": {
                "headline": "IA textuelle d'OpenAI",
                "text": "OpenAI annonce en 2019 la conception d'une IA capable de g\u00e9n\u00e9rer des textes ultrar\u00e9alistes mais choisit de garder le code source secret, soulevant des questions sur la s\u00e9curit\u00e9 et l'\u00e9thique dans l'utilisation de l'intelligence artificielle avanc\u00e9e."
            },
            "media": {
                "url": "https://cdn.worldvectorlogo.com/logos/openai-2.svg",
                "caption": "logo d'OpenAI",
                "thumbnail": "https://cdn.worldvectorlogo.com/logos/openai-2.svg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2017",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2017"
            },
            "text": {
                "headline": "Discours IA de Barack Obama par la BBC",
                "text": "En 2017, la BBC diffuse un discours prononc\u00e9 par une intelligence artificielle reproduisant le style de Barack Obama, d\u00e9montrant les avanc\u00e9es dans la synth\u00e8se de la parole et la capacit\u00e9 de l'IA \u00e0 imiter des personnalit\u00e9s publiques."
            },
            "media": {
                "url": "https://youtu.be/AmUC4m6w1wo?si=UGc_aIG07aJHLqRi",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1963",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1963"
            },
            "text": {
                "headline": "D\u00e9finition de l'Intelligence par Newell et Simon",
                "text": "Dans \"[GPS: A Program that Simulates Human Thought](https://www.academia.edu/1026508/GPS_a_program_that_simulates_human_thought)\", Allen Newell et Herbert A. Simon d\u00e9finissent en 1963 l'intelligence comme une \"manipulation de symboles\" selon des r\u00e8gles formelles, offrant une perspective influente sur la cognition artificielle."
            },
            "media": {
                "url": "https://0.academia-photos.com/attachment_thumbnails/6264304/mini_magick20190427-11756-1w8gm90.png?1556370334",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://0.academia-photos.com/attachment_thumbnails/6264304/mini_magick20190427-11756-1w8gm90.png?1556370334",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2016",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2016"
            },
            "text": {
                "headline": "Neuralink",
                "text": "Elon Musk lance le projet Neuralink en 2016, une entreprise visant \u00e0 d\u00e9velopper une interface cerveau-machine pour harmoniser l'intelligence humaine avec l'IA, refl\u00e9tant les ambitions futures pour une int\u00e9gration plus profonde entre l'humain et la technologie."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0c/Neuralink_Logo.png",
                "caption": "Logo de Neuralink",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0c/Neuralink_Logo.png",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1998",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1998"
            },
            "text": {
                "headline": "Hans Moravec et les Implications de l'IA",
                "text": "Dans \"Robot: Mere Machine to Transcendent Mind\", Hans Moravec explore en 1998 les implications de l'intelligence artificielle, critiquant son assimilation \u00e0 une simple simulation du cerveau humain et envisageant des possibilit\u00e9s transcendant cette approche."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1965",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1965"
            },
            "text": {
                "headline": "Les Lois de Moore",
                "text": "Gordon E. Moore, cofondateur d'Intel, formule en 1965 les \"lois de Moore\", pr\u00e9diction de l'acc\u00e9l\u00e9ration des capacit\u00e9s des calculateurs."
            },
            "media": {
                "url": "https://www.sciencehistory.org/wp-content/uploads/2023/04/bio-moore_gordon_2005-1.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://www.sciencehistory.org/wp-content/uploads/2023/04/bio-moore_gordon_2005-1.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1879",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1879"
            },
            "text": {
                "headline": "L'Homme le plus dou\u00e9 du monde",
                "text": "Dans sa nouvelle [L'Homme le plus dou\u00e9 du monde](https://amzn.to/3WGBo1K) de 1879, Edward Page Mitchell imagine un homme dont le cerveau est remplac\u00e9 par un ordinateur. Cette fiction explore t\u00f4t les th\u00e8mes de la cybern\u00e9tique et de l'am\u00e9lioration humaine \u00e0 travers la technologie."
            },
            "media": {
                "url": "https://servimg.eyrolles.com/static/media/5349/9782369145349_internet_h1400.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://servimg.eyrolles.com/static/media/5349/9782369145349_internet_h1400.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "https://amzn.to/3WGBo1K",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2024",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": ""
            },
            "text": {
                "headline": "Mistral",
                "text": ""
            },
            "media": {
                "url": "https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/soft-power/mistral-ai-la-licorne-francaise-de-l-intelligence-artificielle-5832374",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2022",
                "month": "07",
                "day": "12",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "12 juillet 2022"
            },
            "text": {
                "headline": "Lancement de Midjourney",
                "text": "Midjourney, une initiative de recherche en IA, est lanc\u00e9e le 12 juillet 2022, visant \u00e0 explorer de nouvelles applications de l'intelligence artificielle dans divers domaines, de la cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e6/Midjourney_Emblem.png",
                "caption": "Logo de Midjourney",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e6/Midjourney_Emblem.png",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2018",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2018"
            },
            "text": {
                "headline": "L'IA surpasse l'humain dans la compr\u00e9hension de textes",
                "text": "En 2018, des IA d\u00e9velopp\u00e9es par Microsoft et Alibaba surpassent des humains dans un test de lecture et de compr\u00e9hension de l'universit\u00e9 Stanford, illustrant les progr\u00e8s significatifs de l'IA dans le traitement du langage naturel."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1933",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1933"
            },
            "text": {
                "headline": "Le miroir flexible et les m\u00e9canozoaires",
                "text": "Dans \"Le Miroir flexible\" de 1933, R\u00e9gis Messac imagine un monde assist\u00e9 par des \u00ab m\u00e9canozoaires \u00bb, des cr\u00e9atures m\u00e9caniques qui aident les humains dans leurs t\u00e2ches quotidiennes. Ce concept pr\u00e9coce de robots assistants explore les implications de l'automatisation sur la soci\u00e9t\u00e9 et la vie quotidienne."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/51A6o6ND-jL._AC_UF1000,1000_QL80_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/51A6o6ND-jL._AC_UF1000,1000_QL80_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1999",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1999"
            },
            "text": {
                "headline": "Le Premier Volet de Matrix",
                "text": "En 1999, les Wachowski r\u00e9volutionnent le cin\u00e9ma avec \"Matrix\", un film qui plonge les spectateurs dans un monde o\u00f9 la r\u00e9alit\u00e9 est une simulation g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par une intelligence artificielle, questionnant les limites de la perception et de la libert\u00e9."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1989",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1989"
            },
            "text": {
                "headline": "Ghost in the Shell",
                "text": "\"Ghost in the Shell\", un manga de Masamune Shirow publi\u00e9 en 1989, pr\u00e9sente un andro\u00efde qui s'\u00e9veille \u00e0 la conscience. Cette histoire explore les th\u00e8mes de l'IA, de l'identit\u00e9 et de la fusion de l'humain et de la machine, influen\u00e7ant les discussions et les repr\u00e9sentations de l'IA dans la culture populaire."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2018",
                "month": "02",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "F\u00e9vrier 2018"
            },
            "text": {
                "headline": "Avertissement sur l'usage malveillant de l'IA",
                "text": "En 2018, vingt-six experts publient [The Malicious Use of Artificial Intelligence](https://arxiv.org/pdf/1802.07228), mettant en garde contre les risques d'utilisation criminelle de l'IA, soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9gulations pour pr\u00e9venir les abus."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1963",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1963"
            },
            "text": {
                "headline": "Financement du Projet MAC au MIT",
                "text": "En 1963, le MIT re\u00e7oit 2,2 millions de dollars pour le d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle, finan\u00e7ant ainsi le Projet MAC dirig\u00e9 par Minsky et McCarthy. Ce financement a \u00e9galement soutenu un programme de Newell et Simon, catalysant d'importantes avanc\u00e9es dans le domaine de l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "https://intelligence-artificielle.com/wp-content/uploads/2021/08/MIT-Campus.jpg.webp",
                "caption": "Massachusetts Institute of Technology",
                "thumbnail": "https://intelligence-artificielle.com/wp-content/uploads/2021/08/MIT-Campus.jpg.webp",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1272",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "Vers 1272"
            },
            "text": {
                "headline": "Raymond Lulle et l'Ars Magna",
                "text": "Dans son ouvrage \"Ars magna\", Raymond Lulle con\u00e7oit un m\u00e9canisme innovant capable de combiner al\u00e9atoirement des concepts pour g\u00e9n\u00e9rer des id\u00e9es nouvelles. Ce syst\u00e8me pr\u00e9figure les id\u00e9es modernes de g\u00e9n\u00e9ration algorithmique de contenu, marquant un tournant dans la pens\u00e9e sur l'automatisation intellectuelle."
            },
            "media": {
                "url": "Raymond Lulle (gauche) et Thomas le My\u00e9sier (droite) : Illustration de Electorium parvum seu breviculum (vers 1321)",
                "caption": "",
                "thumbnail": "Raymond Lulle (gauche) et Thomas le My\u00e9sier (droite) : Illustration de Electorium parvum seu breviculum (vers 1321)",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1843",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1843"
            },
            "text": {
                "headline": "Ada Lovelace",
                "text": "En 1843, Ada Lovelace r\u00e9dige ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier programme informatique destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 par la machine analytique de Babbage. Lovelace envisageait une machine non seulement capable de calculer des nombres, mais aussi de manipuler des symboles selon des r\u00e8gles, une vision fondamentale pour le d\u00e9veloppement ult\u00e9rieur de l'informatique."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0f/Ada_lovelace.jpg",
                "caption": "Lovelace 1840",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0f/Ada_lovelace.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1958",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1958"
            },
            "text": {
                "headline": "Cr\u00e9ation du Langage de Programmation Lisp",
                "text": "John McCarthy invente Lisp en 1958, un langage de programmation interactif qui deviendra central dans la programmation d'intelligence artificielle gr\u00e2ce \u00e0 sa gestion de symboles et sa flexibilit\u00e9."
            },
            "media": {
                "url": "https://miro.medium.com/v2/resize:fit:700/0*LUKdk75D29JNViIA.png",
                "caption": "John McCarthy en 1967 \u00e0 Standford",
                "thumbnail": "https://miro.medium.com/v2/resize:fit:700/0*LUKdk75D29JNViIA.png",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1969",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1969"
            },
            "text": {
                "headline": "Les Limites des Perceptrons",
                "text": "En 1969, Marvin Minsky et Seymour Papert publient \"Perceptrons\", soulignant les limitations des r\u00e9seaux de neurones artificiels de l'\u00e9poque, notamment leur incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes non lin\u00e9aires ou complexes sans couches cach\u00e9es, influen\u00e7ant fortement les directions de recherche en IA."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2015",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2015"
            },
            "text": {
                "headline": "Way of the Future",
                "text": "Anthony Levandowski fonde \"Way of the Future\" en 2015, une organisation religieuse v\u00e9n\u00e9rant une divinit\u00e9 bas\u00e9e sur l'IA, soulignant les perspectives vari\u00e9es et parfois controvers\u00e9es sur le r\u00f4le de l'IA dans la soci\u00e9t\u00e9 future."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1666",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1666"
            },
            "text": {
                "headline": "Le calculus ratiocinator",
                "text": ""
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/92/Leibnitzrechenmaschine.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/92/Leibnitzrechenmaschine.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1770",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1770"
            },
            "text": {
                "headline": "Le turc m\u00e9canique de Wolfgang von Kempelen",
                "text": "En 1770, Wolfgang von Kempelen pr\u00e9sente le \u00ab Turc m\u00e9canique \u00bb, un pr\u00e9tendu automate capable de jouer aux \u00e9checs. Malgr\u00e9 son succ\u00e8s comme curiosit\u00e9, il fut plus tard r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme un canular, avec un joueur d'\u00e9checs cach\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la machine."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6e/Racknitz_-_The_Turk_3.jpg/1920px-Racknitz_-_The_Turk_3.jpg",
                "caption": "Coupe du Turc m\u00e9canique selon Racknitz, avec la position suppos\u00e9e de l'op\u00e9rateur. Racknitz s'est cependant tromp\u00e9 \u00e0 la fois sur la position de l'op\u00e9rateur et sur les dimensions de l'automate. Wikipedia.",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6e/Racknitz_-_The_Turk_3.jpg/1920px-Racknitz_-_The_Turk_3.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1981",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1981"
            },
            "text": {
                "headline": "Projet japonais d'ordinateur de cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration",
                "text": "En 1981, le minist\u00e8re japonais de l'\u00c9conomie, du Commerce et de l'Industrie a allou\u00e9 850 millions de dollars pour soutenir le d\u00e9veloppement d'un ordinateur de cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, visant \u00e0 faire avancer les technologies en intelligence artificielle et en informatique, marquant un investissement national significatif dans l'avenir de l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1955",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1955"
            },
            "text": {
                "headline": "L'Origine du Terme \"Intelligence Artificielle\"",
                "text": "John McCarthy invente le nom \"intelligence artificielle\" en 1955 lors de la r\u00e9daction du programme pour un s\u00e9minaire \u00e0 Dartmouth College, pr\u00e9vu pour l'ann\u00e9e suivante. Ce terme a depuis d\u00e9fini le champ d'\u00e9tude consacr\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de machines capables de simuler des aspects de l'intelligence humaine."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/49/John_McCarthy_Stanford.jpg/520px-John_McCarthy_Stanford.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/49/John_McCarthy_Stanford.jpg/520px-John_McCarthy_Stanford.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "-800",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "VIIIe si\u00e8cle avant J.-C."
            },
            "text": {
                "headline": "Les Automates dans l'Iliade",
                "text": "Dans l'Iliade d'Hom\u00e8re, H\u00e9pha\u00efstos, le dieu de la forge, cr\u00e9e des tr\u00e9pieds anim\u00e9s qui se d\u00e9placent seuls. Cette vision des machines autonomes dans l'antiquit\u00e9 illustre la fascination de l'humanit\u00e9 pour l'automatisation et la technologie, bien avant l'\u00e9mergence de l'intelligence artificielle moderne."
            },
            "media": {
                "url": "https://www.larousse.fr/encyclopedie/data/images/1313097-LIliade.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://www.larousse.fr/encyclopedie/data/images/1313097-LIliade.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1817",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1817"
            },
            "text": {
                "headline": "L'homme au sable et la poup\u00e9e m\u00e9canique",
                "text": "E. T. A. Hoffmann, dans son conte \"L'Homme au sable\" de 1817, imagine une poup\u00e9e m\u00e9canique dont le h\u00e9ros tombe amoureux. Cette histoire explore les th\u00e8mes de l'illusion, de la r\u00e9alit\u00e9, et de l'humanit\u00e9 des automates, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la litt\u00e9rature romantique et les r\u00e9flexions ult\u00e9rieures sur les implications \u00e9thiques et \u00e9motionnelles des cr\u00e9ations humano\u00efdes."
            },
            "media": {
                "url": "https://products-images.di-static.com/image/base/9782081223585-475x500-1.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://products-images.di-static.com/image/base/9782081223585-475x500-1.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1651",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1651"
            },
            "text": {
                "headline": "Thomas Hobbes et la raison comme calcul",
                "text": "Dans son \u0153uvre \"L\u00e9viathan\" de 1651, Thomas Hobbes d\u00e9finit la raison comme une forme de calcul, sp\u00e9cifiquement l'addition et la soustraction des cons\u00e9quences des termes g\u00e9n\u00e9raux convenus pour exprimer nos pens\u00e9es. Cette perspective m\u00e9canique de la logique et de la raison anticipe des notions modernes de traitement algorithmique de l'information."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d8/Thomas_Hobbes_%28portrait%29.jpg",
                "caption": "Thomas Hobbes, portrait par John Michael Wright, propri\u00e9t\u00e9 de la National Portrait Gallery \u00e0 Londres.",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d8/Thomas_Hobbes_%28portrait%29.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "125",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "Vers 125"
            },
            "text": {
                "headline": "H\u00e9ron d'Alexandrie",
                "text": "H\u00e9ron d'Alexandrie, dans son \"Trait\u00e9 des automates\", d\u00e9crit une vari\u00e9t\u00e9 d'inventions m\u00e9caniques, telles que des carrousels automatiques et des fontaines orn\u00e9es d'oiseaux gazouillants, bas\u00e9es sur les travaux de Philon de Byzance. Ces automates d\u00e9montrent les avanc\u00e9es technologiques et la cr\u00e9ativit\u00e9 des ing\u00e9nieurs de l'Antiquit\u00e9."
            },
            "media": {
                "url": "https://youtu.be/xyQIo9iS_z0",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1966",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": ""
            },
            "text": {
                "headline": "Destination vide",
                "text": "En 1966, Frank Herbert avec [Destination vide](https://amzn.to/4cnJFxc) explore le th\u00e8me de l'intelligence artificielle."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/81BJycnIlKL._SL1500_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/81BJycnIlKL._SL1500_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "https://amzn.to/4cnJFxc",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2014",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2014"
            },
            "text": {
                "headline": "Her",
                "text": "\"Her\", r\u00e9alis\u00e9 par Spike Jonze en 2014, explore la relation intime entre un homme et son syst\u00e8me d'exploitation intelligent, mettant en lumi\u00e8re les implications \u00e9motionnelles et sociales de l'IA dans la vie personnelle."
            },
            "media": {
                "url": "https://fr.web.img5.acsta.net/pictures/14/03/10/10/26/014107.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://fr.web.img5.acsta.net/pictures/14/03/10/10/26/014107.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1968",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1968"
            },
            "text": {
                "headline": "2001, l'Odyss\u00e9e de l'espace",
                "text": "Dans le film \"2001, l'Odyss\u00e9e de l'espace\" de Stanley Kubrick, inspir\u00e9 de \"La Sentinelle\" d'Arthur C. Clarke, l'ordinateur HAL 9000 se rebelle contre ses cr\u00e9ateurs humains. Ce r\u00e9cit explore les th\u00e8mes de l'intelligence artificielle, de la conscience et des limites \u00e9thiques de la technologie."
            },
            "media": {
                "url": "https://cinedweller.com/wp-content/uploads/2020/02/2001-lodyssee-de-lespace-400x650.jpg.webp",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://cinedweller.com/wp-content/uploads/2020/02/2001-lodyssee-de-lespace-400x650.jpg.webp",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1978",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1978"
            },
            "text": {
                "headline": "Le Guide du voyageur galactique",
                "text": "Dans [Le Guide du voyageur galactique](https://amzn.to/46GwEh3) (1978), Douglas Adams pr\u00e9sente un ordinateur, Deep Thought, qui r\u00e9pond \u00e0 \"la grande question sur la vie, l'Univers et le reste\" par le nombre 42, soulignant humoristiquement les limites et absurdit\u00e9s potentielles des r\u00e9ponses fournies par les ordinateurs."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/81JdLwE5F7L._AC_UF1000,1000_QL80_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/81JdLwE5F7L._AC_UF1000,1000_QL80_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "https://amzn.to/46GwEh3",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1981",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1981"
            },
            "text": {
                "headline": "Le Test du grille-pain",
                "text": "Ned Block a d\u00e9velopp\u00e9 le \"test du grille-pain\" en 1981 pour remettre en question la notion d'intelligence des robots conversationnels. Ce test interroge la profondeur de compr\u00e9hension des syst\u00e8mes IA, arguant que r\u00e9pondre de mani\u00e8re appropri\u00e9e n'indique pas n\u00e9cessairement de v\u00e9ritables capacit\u00e9s cognitives."
            },
            "media": {
                "url": "./images/grille-pain.webp",
                "caption": "Prompt : A retro toaster from 1981, featuring bold geometric shapes, chrome finish with red accents, positioned on a kitchen counter with vintage patterns. Warm, soft lighting from a nearby lamp reflects off the metallic surface. Created Using: 1980s product photography style, Kodachrome film, soft grain, slight vignetting, subtle highlights",
                "thumbnail": "/images/grille-pain.webp",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2013",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2013"
            },
            "text": {
                "headline": "Google et la NASA",
                "text": "En 2013, Google ouvre un laboratoire de recherche au sein de la NASA pour am\u00e9liorer l'apprentissage automatique des IA, renfor\u00e7ant son engagement dans le d\u00e9veloppement de technologies d'intelligence artificielle avanc\u00e9es."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1966",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1966"
            },
            "text": {
                "headline": "Pr\u00e9dictions sur les ultraintelligences par I. J. Good",
                "text": "Irving John Good, en 1966, dans [Speculations Concerning the First Ultraintelligent Machine](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0065245808604180), \u00e9voque des superintelligences surpassant largement les capacit\u00e9s humaines. Cette r\u00e9flexion ouvre la voie \u00e0 des d\u00e9bats sur les implications futures des avanc\u00e9es en IA, notamment en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 et l'\u00e9thique."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1640",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1640"
            },
            "text": {
                "headline": "Descartes et l'Automate \u00ab ma fille Francine \u00bb",
                "text": "Selon la l\u00e9gende, apr\u00e8s la mort tragique de sa fille Francine, Descartes aurait cr\u00e9\u00e9 un automate \u00e0 son image. Bien que peu document\u00e9, cet automate illustre le d\u00e9sir de Descartes d'explorer les fronti\u00e8res entre la m\u00e9canique et l'humanit\u00e9."
            },
            "media": {
                "url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Francine_Descartes#/media/Fichier:Ren\u00e9_Descartes_by_Jan_Lievens,_c._1644\u201349,_Groninger_Museum._Black_chalk,_241_x_206_mm.jpg",
                "caption": "Portrait de Descartes vers 1647 par Jan Lievens.",
                "thumbnail": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Francine_Descartes#/media/Fichier:Ren\u00e9_Descartes_by_Jan_Lievens,_c._1644\u201349,_Groninger_Museum._Black_chalk,_241_x_206_mm.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2018",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2018"
            },
            "text": {
                "headline": "La strat\u00e9gie nationale pour l'IA en France",
                "text": "En 2018, la France lance sa strat\u00e9gie nationale pour l'intelligence artificielle, pr\u00e9sent\u00e9e par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Cette initiative, intitul\u00e9e \"AI for Humanity\", vise \u00e0 faire de la France un leader dans le domaine de l'IA tout en assurant que le d\u00e9veloppement de cette technologie soit \u00e9thique, inclusif et b\u00e9n\u00e9fique pour la soci\u00e9t\u00e9."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1975",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1975"
            },
            "text": {
                "headline": "The language of thought de Jerry Fodor",
                "text": "Jerry Fodor, dans [The language of thought](https://amzn.to/3SGHzl2) (1975), propose que l'esprit fonctionne comme un logiciel, o\u00f9 la structure du mat\u00e9riel (hardware) - que ce soit un ordinateur ou un cerveau - n'est pas d\u00e9terminante pour la pens\u00e9e. Cette th\u00e9orie soutient que les processus cognitifs sont ind\u00e9pendants de leur support physique."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/5157dTXOPgL._SL1360_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/5157dTXOPgL._SL1360_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "https://amzn.to/3SGHzl2",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2021",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2021"
            },
            "text": {
                "headline": "EU Artificial Intelligence Act",
                "text": "En 2021, l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9sente l'[EU Artificial Intelligence Act](https://artificialintelligenceact.eu/fr/), une initiative r\u00e9glementaire pionni\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 encadrer le d\u00e9veloppement et l'utilisation de l'IA dans les \u00c9tats membres. Cet acte vise \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 et les droits fondamentaux tout en soutenant l'innovation et la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'IA en Europe. Il cat\u00e9gorise les applications d'IA selon leur niveau de risque et impose des exigences strictes pour les syst\u00e8mes \u00e0 haut risque, notamment dans les domaines de la surveillance et de la biom\u00e9trie."
            },
            "media": {
                "url": "https://artificialintelligenceact.eu/wp-content/uploads/2024/02/EU_AI_Act_Coverpage_wide.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://artificialintelligenceact.eu/wp-content/uploads/2024/02/EU_AI_Act_Coverpage_wide.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2018",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2018"
            },
            "text": {
                "headline": "Le test de l'\u00e9tudiant",
                "text": "Ben Goertzel formule en 2018 le \u00ab test de l'\u00e9tudiant \u00bb, o\u00f9 l'intelligence d'un robot est \u00e9valu\u00e9e par sa capacit\u00e9 \u00e0 s'inscrire et r\u00e9ussir dans un \u00e9tablissement d'enseignement sup\u00e9rieur, soulignant une approche pratique de l'intelligence artificielle dans des environnements complexes."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2015",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2015"
            },
            "text": {
                "headline": "Appels pour un encadrement de l'IA",
                "text": "En 2015, des appels sont lanc\u00e9s pour un encadrement moral et l\u00e9gal de l'IA, y compris une initiative sur les \u00ab Priorit\u00e9s de recherche pour une intelligence artificielle robuste et b\u00e9n\u00e9fique \u00bb et un autre sur les armes autonomes, cherchant \u00e0 guider le d\u00e9veloppement s\u00e9curitaire et \u00e9thique de l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2013",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2013"
            },
            "text": {
                "headline": "Pr\u00e9dictions sur l'automatisation des emplois",
                "text": "Carl Benedikt Frey et Michael A. Osborne, dans \"The Future of Employment: How Susceptible Are Jobs to Computerisation?\" pr\u00e9disent en 2013 que 47% des emplois pourraient \u00eatre automatis\u00e9s d'ici 2030, sugg\u00e9rant un impact majeur de l'IA sur le march\u00e9 du travail global."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2005",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2005"
            },
            "text": {
                "headline": "Le test de l'embauche",
                "text": "En 2005, Nils John Nilsson propose le \"test de l'embauche\" pour l'intelligence artificielle, affirmant qu'une IA est intelligente si elle peut postuler \u00e0 un travail et y \u00eatre au moins aussi efficace qu'un humain, posant un nouveau standard pour \u00e9valuer l'autonomie et l'utilit\u00e9 des syst\u00e8mes intelligents."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1964",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1964-1966"
            },
            "text": {
                "headline": "Eliza, le psychoth\u00e9rapeute virtuel",
                "text": "Entre 1964 et 1966, Joseph Weizenbaum d\u00e9veloppe Eliza, un programme informatique simulant une conversation avec un psychoth\u00e9rapeute. Ce logiciel est l'un des premiers \u00e0 utiliser le traitement du langage naturel pour simuler un dialogue, posant les bases pour les futures interactions homme-machine."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4e/ELIZA_conversation.jpg",
                "caption": "Capture d'\u00e9cran d'une conversation avec le chatbot ELIZA.",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4e/ELIZA_conversation.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": "",
            "end_date": {
                "year": "1966"
            }
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2024",
                "month": "02",
                "day": "29",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": ""
            },
            "text": {
                "headline": "Instanciations",
                "text": "Greg Egan, auteur le plus influent de SF du XXIe si\u00e8cle, propose le recueil de nouvelles [Instanciations](https://amzn.to/4dgevt5) et explore le th\u00e8me de l'intelligence artificielle et de la vie digitale."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/810tI6CxeUL._SL1500_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/810tI6CxeUL._SL1500_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "https://amzn.to/4dgevt5",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1972",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1972"
            },
            "text": {
                "headline": "What computers can't do",
                "text": "Hubert Dreyfus, dans son livre \"What Computers Can't Do\" de 1972, critique les approches dominantes de l'intelligence artificielle, arguant qu'elles sont vou\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chec parce qu'elles n\u00e9gligent les aspects incarn\u00e9s de la cognition humaine, tels que l'intuition et le contexte, ce qui influence profond\u00e9ment la philosophie de l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/41MRVhu-8TL.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/41MRVhu-8TL.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1966",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1966"
            },
            "text": {
                "headline": "Les andro\u00efdes r\u00eavent-ils de moutons \u00e9lectriques ?",
                "text": "Philip K. Dick avec [Les Andro\u00efdes r\u00eavent-ils de moutons \u00e9lectriques ?](https://amzn.to/3WZ1TQf) explore des th\u00e8mes de conscience et d'identit\u00e9 dans l'intelligence artificielle, influen\u00e7ant profond\u00e9ment la science-fiction et la perception publique de l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/71+e57EAuFL._SL1051_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/71+e57EAuFL._SL1051_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "https://amzn.to/3WZ1TQf",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1646",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1646"
            },
            "text": {
                "headline": "Descartes et la nature du langage humain",
                "text": "En 1646, Descartes exprime dans une lettre au marquis de Newcastle que le propre de l'homme est de pouvoir parler \u00ab \u00e0 propos \u00bb. Cette r\u00e9flexion souligne la distinction qu'il fait entre les capacit\u00e9s humaines et celles des machines ou des animaux, marquant une r\u00e9flexion profonde sur la nature de la conscience et du langage."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "Portrait de Descartes vers 1647 par Jan Lievens.",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2017",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2017"
            },
            "text": {
                "headline": "Daniel Dennett et la Superintelligence",
                "text": "Dans \"[From Bacteria to Bach and Back](https://amzn.to/46MGWwb)\", le philosophe Daniel Dennett discute en 2017 la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une superintelligence surpassant l'esprit humain, mais souligne que cette question reste th\u00e9orique pour l'instant, n\u00e9cessitant des avanc\u00e9es significatives et prudentes."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/91c3UgbstuL._SL1500_.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/91c3UgbstuL._SL1500_.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "https://amzn.to/46MGWwb",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1938",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1938"
            },
            "text": {
                "headline": "Helen O'Loy",
                "text": "Lester del Rey, dans \"Helen O'Loy\" de 1938, raconte l'histoire d'amour entre un robot anthropomorphe et son cr\u00e9ateur. Ce r\u00e9cit explore les fronti\u00e8res \u00e9motionnelles entre les humains et les machines, questionnant la capacit\u00e9 des robots \u00e0 \u00e9prouver et inspirer des sentiments."
            },
            "media": {
                "url": "https://cdn.kobo.com/book-images/c5bb1558-cc10-400b-8e47-5a56ece5b5a8/353/569/90/False/helen-o-loy-1.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://cdn.kobo.com/book-images/c5bb1558-cc10-400b-8e47-5a56ece5b5a8/353/569/90/False/helen-o-loy-1.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2022",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2022"
            },
            "text": {
                "headline": "Deep Fake Neighbour Wars par ITV",
                "text": "La cha\u00eene britannique ITV lance en 2022 \"Deep Fake Neighbour Wars\", une s\u00e9rie cr\u00e9\u00e9e gr\u00e2ce au proc\u00e9d\u00e9 de deepfake. Cette s\u00e9rie pionni\u00e8re utilise la technologie pour alt\u00e9rer des vid\u00e9os de mani\u00e8re r\u00e9aliste, ouvrant de nouvelles voies dans la production t\u00e9l\u00e9visuelle tout en suscitant des inqui\u00e9tudes sur les implications \u00e9thiques du deepfake."
            },
            "media": {
                "url": "https://youtu.be/j4HCpv-w2_c?si=RVWNV2MojPGPpln9",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2014",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2014 - 2015"
            },
            "text": {
                "headline": "D\u00e9veloppement du deep learning",
                "text": "Entre 2014 et 2015, le d\u00e9veloppement rapide du deep learning suscite des inqui\u00e9tudes chez des personnalit\u00e9s telles qu'Elon Musk, Stephen Hawking et Bill Gates, concernant les implications \u00e9thiques et s\u00e9curitaires de l'IA avanc\u00e9e."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": "",
            "end_date": {
                "year": "2015"
            }
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1997",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1997"
            },
            "text": {
                "headline": "Deep Blue bat Garry Kasparov",
                "text": "En 1997, l'ordinateur Deep Blue d'IBM a marqu\u00e9 l'histoire en battant le champion du monde d'\u00e9checs Garry Kasparov. Cet \u00e9v\u00e9nement a non seulement d\u00e9montr\u00e9 les capacit\u00e9s avanc\u00e9es de l'intelligence artificielle en mati\u00e8re de traitement et de strat\u00e9gie, mais a \u00e9galement suscit\u00e9 un large d\u00e9bat sur les implications futures de l'IA dans les domaines comp\u00e9titifs et au-del\u00e0."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2018",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2018"
            },
            "text": {
                "headline": "Naissance des deadbots",
                "text": "James Vlahos utilise en 2018 une IA greff\u00e9e \u00e0 Facebook Messenger pour converser avec son p\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9, cr\u00e9ant ainsi les deadbots, des robots conversationnels qui permettent de dialoguer avec les d\u00e9funts, ouvrant de nouveaux horizons dans les interactions homme-machine."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1515",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1515"
            },
            "text": {
                "headline": "L'Automate Lion de L\u00e9onard de Vinci",
                "text": "En 1515, L\u00e9onard de Vinci cr\u00e9e un lion automate pour divertir Fran\u00e7ois Ier. Cet automate, capable de marcher et de s'ouvrir pour r\u00e9v\u00e9ler des fleurs de lys."
            },
            "media": {
                "url": "https://youtu.be/jlBMWf-429I",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://youtu.be/jlBMWf-429I",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2022",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2022"
            },
            "text": {
                "headline": "Lancement de DALL-E",
                "text": ""
            },
            "media": {
                "url": "https://images.ctfassets.net/kftzwdyauwt9/32TaWeYDFTjsFWz6xjwTek/dfc579d0c4961d13ff95e178e87b0734/dall-e1.png?w=3840&q=90&fm=webp",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://images.ctfassets.net/kftzwdyauwt9/32TaWeYDFTjsFWz6xjwTek/dfc579d0c4961d13ff95e178e87b0734/dall-e1.png?w=3840&q=90&fm=webp",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2021",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2021"
            },
            "text": {
                "headline": "Dabus",
                "text": "En 2021, l'Afrique du Sud accorde le statut d'inventeur \u00e0 l'intelligence artificielle Dabus, marquant une premi\u00e8re juridique qui reconna\u00eet la capacit\u00e9 d'une IA \u00e0 r\u00e9aliser des inventions de mani\u00e8re autonome, remettant en question les normes traditionnelles de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1980",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1980"
            },
            "text": {
                "headline": "Cyc",
                "text": "Cyc a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1980 sous la forme d'une vaste base de donn\u00e9es tentant d'englober le savoir commun typiquement connu par un individu moyen. Ce projet ambitieux visait \u00e0 fournir une fondation pour les syst\u00e8mes d'intelligence artificielle afin de traiter le raisonnement et la prise de d\u00e9cision de mani\u00e8re humaine."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2007",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2007"
            },
            "text": {
                "headline": "Charte \u00e9thique des robots en Cor\u00e9e du Sud",
                "text": "En 2007, le gouvernement sud-cor\u00e9en annonce la r\u00e9daction d'une charte sur l'\u00e9thique des robots, un pas vers la r\u00e9gulation des interactions entre humains et robots, soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de normes morales dans le d\u00e9veloppement robotique."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1982",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1982"
            },
            "text": {
                "headline": "R\u00e9seaux de Hopfield",
                "text": "En 1982, John Hopfield a revitalis\u00e9 le connexionnisme en d\u00e9montrant qu'un certain type de r\u00e9seau neuronal pouvait apprendre et traiter l'information d'une mani\u00e8re totalement nouvelle, impactant significativement le d\u00e9veloppement de la recherche sur les r\u00e9seaux neuronaux."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1999",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1999"
            },
            "text": {
                "headline": "Compas",
                "text": "Cr\u00e9\u00e9 en 1999, Compas (Correctional Offender Management Profiling for Alternative Sanctions) est un algorithme utilis\u00e9 par les juges am\u00e9ricains pour \u00e9valuer le risque de r\u00e9cidive des d\u00e9linquants, illustrant l'int\u00e9gration croissante de l'IA dans le syst\u00e8me judiciaire."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2019",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2019"
            },
            "text": {
                "headline": "En attendant les robots",
                "text": ""
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2018",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2018"
            },
            "text": {
                "headline": "Vente d'une \u0153uvre d'IA chez Christie's",
                "text": "Christie's vend en 2018 \"Portrait d'Edmond de Belamy\", un tableau r\u00e9alis\u00e9 par une IA, pour 432,500 dollars, marquant une \u00e9tape historique dans la reconnaissance de l'art g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par l'intelligence artificielle dans le monde de l'art traditionnel."
            },
            "media": {
                "url": "https://www.francetvinfo.fr/pictures/tKkHcwtz6a5mknMYoSfKm7ApNtI/fit-in/720x/2019/04/12/edmond_de_belamy_3_0.png",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://www.francetvinfo.fr/pictures/tKkHcwtz6a5mknMYoSfKm7ApNtI/fit-in/720x/2019/04/12/edmond_de_belamy_3_0.png",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2020",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2020"
            },
            "text": {
                "headline": "Syst\u00e8me de cr\u00e9dit social en Chine",
                "text": "Le syst\u00e8me de cr\u00e9dit social en Chine, d\u00e9velopp\u00e9 en 2020, utilise des IA pour la reconnaissance automatique dans le cadre de la surveillance et du contr\u00f4le social, illustrant les applications controvers\u00e9es de l'intelligence artificielle dans la gouvernance."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2020",
                "month": "05",
                "day": "28",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": ""
            },
            "text": {
                "headline": "Article qui a lanc\u00e9 OpenAI et ChatGPT",
                "text": ""
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2009",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2009"
            },
            "text": {
                "headline": "Musique G\u00e9n\u00e9r\u00e9e par IA par Gr\u00e9gory Chatonsky",
                "text": "En 2009, l'artiste Gr\u00e9gory Chatonsky utilise un r\u00e9seau de neurones pour g\u00e9n\u00e9rer la musique d'un groupe fictif, Capture, d\u00e9montrant l'utilisation cr\u00e9ative de l'IA dans les arts et remettant en question la notion d'auteur dans la cr\u00e9ation musicale."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1932",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1932"
            },
            "text": {
                "headline": "The Last Evolution",
                "text": "John Campbell, dans sa nouvelle \"The Last Evolution\" de 1932, envisage un futur o\u00f9 les machines deviennent plus intelligentes que les humains et capables de s'adapter ind\u00e9finiment. Ce r\u00e9cit anticipe les discussions contemporaines sur l'intelligence artificielle et son potentiel \u00e0 surpasser les capacit\u00e9s humaines."
            },
            "media": {
                "url": "https://m.media-amazon.com/images/I/51ZGR6zuB1L.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://m.media-amazon.com/images/I/51ZGR6zuB1L.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2018",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2018"
            },
            "text": {
                "headline": "Le Test du Caf\u00e9 par Steve Wozniak",
                "text": "Steve Wozniak propose en 2018 le \u00ab test du caf\u00e9 \u00bb pour \u00e9valuer l'intelligence d'une IA, qui consiste \u00e0 placer un syst\u00e8me autonome dans une maison pour lui demander de pr\u00e9parer un caf\u00e9, testant ainsi sa capacit\u00e9 \u00e0 effectuer des t\u00e2ches quotidiennes."
            },
            "media": {
                "url": "./images/cafe.webp",
                "caption": "Prompt : A steaming cup of coffee in a white ceramic mug, placed on a rustic wooden table. The soft morning light illuminates the steam rising from the cup, with a blurred background of a cozy caf\u00e9. Created Using: warm color tones, shallow depth of field, natural light, soft shadows, detailed textures, cinematic feel",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1854",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1854"
            },
            "text": {
                "headline": "George Boole et Les Lois de la pens\u00e9e",
                "text": "George Boole publie en 1854 \"Les Lois de la pens\u00e9e\", o\u00f9 il formalise les fondements de l'alg\u00e8bre bool\u00e9enne. Ce travail \u00e9tablit les bases math\u00e9matiques du raisonnement logique utilis\u00e9 dans la conception des circuits num\u00e9riques et des ordinateurs."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/ce/George_Boole_color.jpg",
                "caption": "Wikipedia",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/ce/George_Boole_color.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2005",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2005"
            },
            "text": {
                "headline": "Projet blue brain",
                "text": "Lanc\u00e9 en 2005, le projet Blue Brain vise \u00e0 simuler le cerveau des mammif\u00e8res, utilisant des superordinateurs pour recr\u00e9er les interactions neuronales, ce qui pourrait r\u00e9volutionner notre compr\u00e9hension des processus cognitifs et des maladies neurologiques."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1981",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1981"
            },
            "text": {
                "headline": "Blade Runner",
                "text": "Inspir\u00e9 par \"Les Andro\u00efdes r\u00eavent-ils de moutons \u00e9lectriques ?\" de Philip K. Dick, le film \"Blade Runner\" de 1981 explore la saga des \"r\u00e9plicants\" qui d\u00e9fient leur destruction programm\u00e9e. Le film enqu\u00eate profond\u00e9ment sur les th\u00e8mes de l'identit\u00e9, de la conscience et des implications morales de la vie artificielle."
            },
            "media": {
                "url": "https://img.lemde.fr/2017/10/04/0/0/1263/1920/664/0/75/0/ffcb259_24311-17sih5m.dco1t0rudi.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://img.lemde.fr/2017/10/04/0/0/1263/1920/664/0/75/0/ffcb259_24311-17sih5m.dco1t0rudi.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2011",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2011"
            },
            "text": {
                "headline": "Lancement de Black Mirror",
                "text": "La s\u00e9rie dystopique \"Black Mirror\" est lanc\u00e9e en 2011, explorant les c\u00f4t\u00e9s sombres de la technologie et de l'innovation et leur impact potentiel sur la soci\u00e9t\u00e9, refl\u00e9tant des sc\u00e9narios souvent alarmants mais introspectifs sur notre futur technologique."
            },
            "media": {
                "url": "https://fr.web.img5.acsta.net/pictures/18/05/22/15/58/5162529.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://fr.web.img5.acsta.net/pictures/18/05/22/15/58/5162529.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1939",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1939"
            },
            "text": {
                "headline": "I, Robot par les fr\u00e8res Binder",
                "text": "La nouvelle \"I, Robot\" de 1939 par Earl et Otto Binder introduit un robot unique confront\u00e9 \u00e0 des dilemmes \u00e9thiques et sociaux, anticipant les discussions sur les implications morales de l'intelligence artificielle et des robots dans la soci\u00e9t\u00e9."
            },
            "media": {
                "url": "https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1465707411i/30525004.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1465707411i/30525004.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1987",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1987"
            },
            "text": {
                "headline": "La Critique de Baudrillard sur l'IA",
                "text": "Dans \"Cool Memories. 1980-1985,\" Jean Baudrillard r\u00e9fl\u00e9chit sur la nature de l'intelligence artificielle en 1987, d\u00e9clarant : \u00ab La tristesse de l'intelligence artificielle est qu'elle est sans artifice, donc sans intelligence \u00bb, critiquant la profondeur et l'authenticit\u00e9 des d\u00e9veloppements de l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1100",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "XIIe si\u00e8cle"
            },
            "text": {
                "headline": "Roger Bacon",
                "text": "Roger Bacon aurait con\u00e7u un \"homme de fer\", un automate capable de parler, t\u00e9moignant de la fascination pour les andro\u00efdes prodigieux \u00e0 travers diff\u00e9rentes cultures."
            },
            "media": {
                "url": "./images/bacon.jpg",
                "caption": "Sculpture du scientifique anglais du XIIIe si\u00e8cle Roger Bacon tenant une sph\u00e8re armillaire. Mus\u00e9e d'histoire naturelle de l'Universit\u00e9 d'Oxford",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1834",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1834"
            },
            "text": {
                "headline": "Charles Babbage et la machine analytique",
                "text": "Charles Babbage con\u00e7oit en 1834 la \"machine analytique\", un projet ambitieux jamais compl\u00e9t\u00e9, mais reconnu comme l'anc\u00eatre des ordinateurs modernes. Cette machine \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 effectuer des calculs complexes automatiquement, pr\u00e9figurant les principes de l'informatique programmable."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a4/Analytical_Engine_%282290032530%29.jpg/1280px-Analytical_Engine_%282290032530%29.jpg",
                "caption": "Le Moulin (Mill) de la Machine analytique de Charles Babbage, fabriqu\u00e9e sous la direction de son fils Henry Babbage et donn\u00e9 au Mus\u00e9e des Sciences de Londres en 1910. Wikipedia",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a4/Analytical_Engine_%282290032530%29.jpg/1280px-Analytical_Engine_%282290032530%29.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2015",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2015"
            },
            "text": {
                "headline": "Avengers: L'\u00c8re d'Ultron",
                "text": "\"Avengers: L'\u00c8re d'Ultron\" pr\u00e9sente en 2015 une IA hors de contr\u00f4le mena\u00e7ant le destin de l'humanit\u00e9, illustrant les craintes populaires concernant les technologies d'intelligence artificielle non r\u00e9gul\u00e9es."
            },
            "media": {
                "url": "https://fr.web.img4.acsta.net/pictures/15/02/24/18/29/161927.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://fr.web.img4.acsta.net/pictures/15/02/24/18/29/161927.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1979",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1979"
            },
            "text": {
                "headline": "Fondation de l'Association for the Advancement of Artificial Intelligence",
                "text": "En 1979 est fond\u00e9e l'Association for the Advancement of Artificial Intelligence, une organisation d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la promotion de la recherche en intelligence artificielle et \u00e0 l'avancement des technologies cognitives dans divers domaines."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1942",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1942"
            },
            "text": {
                "headline": "Asimov et les trois Lois de la robotique",
                "text": "Isaac Asimov, en collaboration avec John W. Campbell, formule les \"trois lois de la robotique\" en 1942, des directives con\u00e7ues pour gouverner le comportement \u00e9thique des robots. Ces lois sont devenues une pierre angulaire de la litt\u00e9rature de science-fiction et de la philosophie de l'intelligence artificielle."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/34/Isaac.Asimov01.jpg/1024px-Isaac.Asimov01.jpg",
                "caption": "Dr. Isaac Asimov, head-and-shoulders portrait, facing slightly right. Published in 1965, this photo also appears on the jacket of the Doubleday first edition of Nine Tomorrows so date of creation can be no later than 1959.",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/34/Isaac.Asimov01.jpg/1024px-Isaac.Asimov01.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2017",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2017"
            },
            "text": {
                "headline": "Conf\u00e9rence d'Asilomar sur l'IA",
                "text": "La conf\u00e9rence d'Asilomar en 2017 aboutit \u00e0 la r\u00e9daction d'un \u00ab Guide de r\u00e9f\u00e9rence pour un d\u00e9veloppement \u00e9thique de l'intelligence artificielle \u00bb, visant \u00e0 \u00e9tablir des normes pour un d\u00e9veloppement responsable de l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1988",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1988"
            },
            "text": {
                "headline": "Premi\u00e8res \u0153uvres d'art avec l'IA",
                "text": "En 1988, les artistes Michel Bret, Edmond Couchot et Marie-H\u00e9l\u00e8ne Tramus ont d\u00e9velopp\u00e9 les premi\u00e8res \u0153uvres d'art g\u00e9n\u00e9r\u00e9es avec l'aide de l'IA, intitul\u00e9es \"La Plume\" et \"Le Pissenlit\". Ces pi\u00e8ces marquent une \u00e9tape significative dans l'int\u00e9gration de l'intelligence artificielle dans le domaine de l'art, explorant le potentiel cr\u00e9atif de l'IA et de la technologie interactive."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "-350",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "IVe si\u00e8cle avant J.-C."
            },
            "text": {
                "headline": "La Vision d'Aristote sur l'Automatisation",
                "text": "Dans son \u0153uvre \"Politique\", Aristote imagine un monde o\u00f9 les navettes tisseraient et les plectres joueraient de la cithare sans intervention humaine. Cette r\u00e9flexion sur l'automatisation anticipe les implications sociales et \u00e9conomiques des technologies autonomes, envisageant une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le travail humain est consid\u00e9rablement r\u00e9duit."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/da/Plato_Pio-Clemetino_Inv305.jpg/170px-Plato_Pio-Clemetino_Inv305.jpg",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/da/Plato_Pio-Clemetino_Inv305.jpg/170px-Plato_Pio-Clemetino_Inv305.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2022",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2022"
            },
            "text": {
                "headline": "Thierry Ardisson et les \"Interviews Posthumes\" sur France 2",
                "text": "En 2022, Thierry Ardisson r\u00e9volutionne la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise avec son \u00e9mission sur France 2 o\u00f9, gr\u00e2ce \u00e0 l'intelligence artificielle, il \"fait parler les morts\". Cette utilisation de la technologie deepfake permet de recr\u00e9er des interviews avec des personnalit\u00e9s disparues, ouvrant un d\u00e9bat \u00e9thique sur l'utilisation de l'IA pour recr\u00e9er des instances de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es."
            },
            "media": {
                "url": "https://youtu.be/I1ONcjYE0kA?si=r3A35b1-cvzUHZHT",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Culturel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2005",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2005"
            },
            "text": {
                "headline": "Amazon Mechanical Turk et le Microtravail",
                "text": "Amazon lance en 2005 Mechanical Turk, une plateforme de microtravail qui compile des t\u00e2ches humaines essentielles \u00e0 l'entra\u00eenement et au calibrage des algorithmes d'IA, illustrant l'intersection complexe entre travail humain et machine learning."
            },
            "media": {
                "url": "",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2016",
                "month": "6",
                "day": "9",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "9 juin 2016"
            },
            "text": {
                "headline": "Match AlphaGo - Lee Sedol",
                "text": "Le 9 juin 2016, AlphaGo, une IA d\u00e9velopp\u00e9e par Google DeepMind, d\u00e9fait Lee Sedol, champion du monde de jeu de Go, dans un match historique."
            },
            "media": {
                "url": "https://www.youtube.com/P6eBraOUBLw?si=Amjm43lPIZwnMEwo",
                "caption": "",
                "thumbnail": "",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "2014",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "2014"
            },
            "text": {
                "headline": "Alexa",
                "text": "Amazon lance Alexa en 2014, un assistant vocal intelligent qui marque une avanc\u00e9e significative dans l'interaction quotidienne entre l'humain et les technologies bas\u00e9es sur l'IA."
            },
            "media": {
                "url": "https://ds6yc8t7pnx74.cloudfront.net/content/dam/alexa/alexa-brand-guidelines-2021-refresh-/Alexa_Logo_RGB_SQUID.png",
                "caption": "Logo d'Alexa",
                "thumbnail": "https://ds6yc8t7pnx74.cloudfront.net/content/dam/alexa/alexa-brand-guidelines-2021-refresh-/Alexa_Logo_RGB_SQUID.png",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1254",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "1254-1257"
            },
            "text": {
                "headline": "Albert le Grand et la Minerve de Bois",
                "text": "Dans son \u0153uvre \"De anima\", \u00e9crite entre 1254 et 1257, Albert le Grand imagine une statue de Minerve en bois qui pourrait ob\u00e9ir aux ordres. Ce concept illustre l'int\u00e9r\u00eat continu pour les figures automatis\u00e9es et leur potentiel dans les r\u00e9cits philosophiques et scientifiques du Moyen \u00c2ge."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8f/Vicente_salvador_gomez-san_alberto.jpg",
                "caption": "Apparition de la Vierge \u00e0 saint Albert le Grand, Vicente Salvador G\u00f3mez (es) (v. 1660), mus\u00e9e des Beaux-Arts de Valence (Espagne).",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8f/Vicente_salvador_gomez-san_alberto.jpg",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1100",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "XIIe si\u00e8cle"
            },
            "text": {
                "headline": "Les Automates d'Al-Jazari",
                "text": "L'ing\u00e9nieur arabe Al-Jazari a cr\u00e9\u00e9 une s\u00e9rie d'automates sophistiqu\u00e9s, marquant une p\u00e9riode significative dans l'histoire des machines autonomes."
            },
            "media": {
                "url": "https://static.nationalgeographic.fr/files/styles/image_3200/public/alarm-clock.jpg?w=1600",
                "caption": "",
                "thumbnail": "https://static.nationalgeographic.fr/files/styles/image_3200/public/alarm-clock.jpg?w=1600",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Scientifique",
            "autolink": "",
            "type": ""
        },
        {
            "start_date": {
                "year": "1100",
                "month": "",
                "day": "",
                "hour": "",
                "minute": "",
                "second": "",
                "millisecond": "",
                "display_date": "XIIe si\u00e8cle"
            },
            "text": {
                "headline": "Le Zairja",
                "text": "Au XIIe si\u00e8cle, le philosophe Abu al-Abbas as-Sabti aurait d\u00e9velopp\u00e9 le zairja, un dispositif utilis\u00e9 par les astrologues arabes pour g\u00e9n\u00e9rer m\u00e9caniquement des pens\u00e9es consid\u00e9r\u00e9es comme logiques. Cet instrument illustre l'int\u00e9gration pr\u00e9coce de la m\u00e9canique dans le domaine de la pens\u00e9e et de la divination."
            },
            "media": {
                "url": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/34/Zairja.png",
                "caption": "Croquis d'un Zairja. Wikipedia.",
                "thumbnail": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/34/Zairja.png",
                "alt": "",
                "title": "",
                "link": "",
                "target": ""
            },
            "background": "",
            "group": "Intellectuel",
            "autolink": "",
            "type": ""
        }
    ]
}